陶傑 ：metoo 與腐化的香港基督教團體

陶傑 ：上帝會在哪一邊？

香港的基督教團體爆出性侵犯醜聞，而且多年累積，因為香港的教會，內有兩大陣營，一批是受中國操縱影響了的親中派，另一批是主張民主普選的普世派，因此基督教牧師若有人被指為是性侵犯元兇，事件會很快升級政治化。

基督教團體不如天主教，並無一個梵蒂岡的中央組織。基督教三百年來，信眾可以自行組織成團，因為英美後來的法律，都保障結社自由，針對黑暗時代梵蒂岡的專權，基督教往往是反建制的民主力量。

此一特色，香港在殖民地時代一樣承襲。英國的聖公會和美國各大基督教團體包括長老會，為香港的教育和慈善事業有百年貢獻。

80年代，要求普選的呼聲，很多來自香港的基督教會。在中國眼中，不但天主教和基督教是敵人，如此龐大不受中方控制的團體組織，更是潛在的威脅。

自從中英聯合聲明以來，中國對教會牧師的拉攏、影響、滲透從未斷絕。香港的一些牧師，接受中國統戰，常以「進入大陸能曲缐影響人心」的藉口，令與中國交往有一個合理的解釋。但長遠則不但未能改變大陸，自己卻早已被改變。

但香港基督教團體山頭眾多，中國若要各個擊破，比對付天主教容易得多。加上香港的基督教會，長期不透明，擁有大量財產，許多香港中產和呼籲階級的婦女，在經歷婚變之後，往往成為一些牧師招攬宣教的對象。因為這些富婆年事漸高，心靈空虛，而且擁有大量財產，遺囑的受益人，可以成為其生命最後階段最信賴的那個人。

此一形勢，加上一些牧師在香港物質社會的影響，若要滲透分化，以中國三四十年代的統戰技巧，當然不是難事。

Me Too 催生的反性侵潮流，無可避免會影響香港。性侵犯的牧師，到底屬於染紅或「藍絲」的那一邊，還是支持民主和堅持普世自由的那一派？
隱隱然有一個龐大的國家勢力潛伏已久，等待時機出擊。

權力令人腐化，黑箱掩蓋醜聞，古今中外皆然。此事會如何政治發酵？許多自己也是耶教徒出身的香港特區政府高官，又是否有處理和駕御的膽量和能力？香港數十萬基督徒，長期受不同的牧師影響，風暴來臨，又有沒有獨立判斷思考的能力？

最重要的是， 20年來以香港教會的狀況，本台的朋友許多是教會信徒，一定比我清楚。我想向各位請教：在此時此刻的香港特區，上帝最終又會站在哪一邊？

MeToo 直捲香港。香港首當其衝的行業，毫不奇怪地就是宗教界。

基督教會團體的數十名男女教眾紛紛舉報，遭到牧師神父 MeToo 式性侵犯，甚至有以「主」之名強姦。

MeToo 在美國荷里活引起爭議，是因為電影這個行業本身就是名利虛榮的創作產業。自從人類有戲劇以來，監製編導恃創作才華的大權，輕薄男女演員，雖然很不公平，唯森林定律，一個想成名，一個想滿足私慾，古已有之。

但宗教界不同。在宗教界掀起 MeToo，有正當的三大理由：

第一，西方耶教史由公元 500 年到 16 世紀，經歷了一千年的黑暗時代。天主教梵蒂岡壟斷權力，壓制思想自由，曾焚燒天文學家布魯諾，連哥白尼和伽利略也幾乎遭殃。

16 世紀後宗教改革，漸無壓迫思想。但歷史上有神父牧師借宗教極權，壓制人性，戀童早有前科。

其次，戲劇和電影屬於藝術創作，相對於宗教的建制，藝術創作人由達文西、差利卓別靈到艾未未，本身天生必是顛覆統治階級的反對派。

世界上可以有一千個牧師神父，但只有一個馬友友，一個史提芬史匹堡，一個莎士比亞。藝術創作界屬於受保護行業，人類不會介意畢加索曾經 MeToo 侵犯過女模特兒、也會原諒差利以性騷擾開始，女演員妻子愈娶愈年輕。莎士比亞隨劇團全國周遊，有沒有性騷擾過小鮮肉的男演員？因為在莎劇時代，年輕貌美的女主角，女性根本無權登台，只能由俊俏的小男生反串。莎士比亞在十四行詩中，早已流露出其雙性戀傾向，有理由相信此人操有劇團財政和劇本選角的生殺大權，莎士比亞極可能是 MeToo 的慣犯？

唯以上人等，因為是演藝人，或應擁有 MeToo 的專業執照。比起他們有可能為人類留下的經典作品，容許其略略濫權。加上投身這一行的女性，完全知道何謂潛規則的交換。演藝界復應該得到免予 MeToo 追究的特殊執照，可以議論。

但是宗教界不同。宗教有黑暗時代的歷史，神父和牧師不是創作人，他們不需要絕世才華，只需要面對上帝的忠誠，他們解釋新舊約聖經，不要添油加醋的創意，也不必爆肚，而只需要是一具人肉錄音機。

第三，最重要的一點，是婦女成為教徒，並不如一個女中學生畢業後投身娛樂事業，希望名成利就，躍登銀幕做瑪利蓮夢露之類的大明星。

婦女信教，動機本來可能很不愉快，不是發生情變就是有闊太太死了老公，精神上需要慰籍，在香港，信奉主上之後還有大量財產可以捐獻教會。基督教會的女教友信耶穌，動機比女性進入娛樂圈更為純樸一百倍。她們以為做耶穌的羔羊可以得到精神上的引領，唯若萬一那個牧羊人是色狼，祭壇原來是一張雙人床，羔羊就變成砧板上的鮮肉。

最重要的是，在荷里活任何的娛樂圈都是大染缸，所謂「戲子無義」，受害女性的一方，供詞未必可信，特別是沒有證人。但教會的婦女平時在教堂面對上帝，其本性一片純良，撒謊的可能性，有上帝平時監督，應該是最接近零。

因此教會的 MeToo 應予徹底審查。何況我們香港人從小都見過許多向女信徒佈道的牧師，在禱告的時候，面部露出很奇怪的微笑。而這些牧師，後來除了宣傳新約聖經，還有許多個近 20 年來加入了新的內容，叫女信眾除了愛耶穌，還要愛一個無神論兼專門拆毀教堂的強國。

教會若有撒旦的滲透，少數牧師犯有 MeToo 罪行，在一個亂世，一點也不奇怪。羔羊若跟錯狼，要及時覺醒，回到上帝的身邊就好。

又係宣傳所有壞事都係天主教徒做
所以偉大的馬丁路德先要進行宗教改革嘅on9